\documentclass[11pt]{article}

\makeatletter
\newcommand{\skipitems}[1]{%
	\addtocounter{\@enumctr}{#1}%
}
\makeatother

\newcommand{\numpy}{{\tt numpy}}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{graphics}
\usepackage{amsthm,amstext,amsfonts,bm,amssymb}
\usepackage{graphicx}
\graphicspath{ {./images/} }
\usepackage{indentfirst}
\setlength{\parindent}{5ex}
\setlength{\parskip}{1em}
\usepackage[utf8x]{inputenc} 
\usepackage[russian]{babel}
\topmargin -.5in
\textheight 9in
\oddsidemargin -.25in
\evensidemargin -.25in
\textwidth 7in


\begin{document}
	
	\author{Биктимиров Данила, группа 204}
	\title{ДЗ 5}
	\date{}
	\maketitle
	
	\medskip
	
	\begin{enumerate}
		\item Рассмотрим язык без равенства с одним двуместным предикатом $P$. Положим $\phi \leftrightharpoons (\forall y)P(x,y)$ и $\psi \leftrightharpoons (\forall y)P(y,x)$. Эти формулы не логически эквивалентны. Рассмотрим интерпретацию на области $D={1,2}$, полагая $P(a,b)\leftrightharpoons(a\le b)$. Тогда при $x=1$ формула $\phi$ окажется истинной, а $\psi$ ложной.
		
		С другой стороны, если добавить кванторы всеобщности по x , то получатся логически эквивалентные формулы $(\forall x)(\forall y)P(x,y)$ и $(\forall x)(\forall y)P(y,x)$. Это очевидно и из семантических соображений, и из того факта, что одноимённые кванторы можно переставлять, а связанные переменные переименовывать.
		\item \begin{enumerate}
			\item Является. Пусть верна посылка импликации (в некоторой интерпретации, разумеется). Тогда существуют $x_0$, $y_0$ из предметной области, которые делают формулу $A(x,y,z)$ истинной при всех $z$. Тогда для любого $z$ их же далее и берём в заключении импликации: $y=y_0$, $x=x_0$.
			
			\item Является. Выведем истинность заключения из истинности посылки. Принимаем посылку. Пусть x произвольно. Доказываем импликацию A(x)&B(x)->C(x). Приняли A(x) и B(x). Тогда существуют "иксы", для которых A(x), и для которых B(x). Значит, (Ex)A(x) и (Ex)B(x) обе верны. Из них по modus ponens верно, что C(x) для всех x. В частности, C(x) верно, ч.т.д.
			
			\item Является. Докажем это. Пусть посылка импликации истинна. Тогда при некотором w=w0 мы имеем (A(w)->B(w))->C(w). Истинность этой импликации означает истинность заключения или ложность посылки. В первом случае C(w) истинно. Значит, истинно (Ez)C(z). Это делает истинной импликацию в заключении. Теперь пусть ложна посылка первой из импликаций. Тогда A(w) истинно, B(w) ложно. Тем самым, истинно (Ex)A(x) и ложно то, что B(y) верно для всех y. Тогда у импликации из заключения оказывается ложна посылка, то есть вся эта импликация истинна.
			
			\item Не является. Построим контрпример. Возьмём множество натуральных чисел N в качестве предметной области, и проинтерпретируем A(x,y,z) как x=1 или z=1. От y это свойство не зависит. Тогда существуют x=y=1, что A(x,y,z) верно при любом z. Также существуют y=z=1, что A(x,y,z) верно при любом x. Однако не для любых z,x будет верно то, что находится после кванторов в заключении импликации: взяв z=x=2, мы не найдём такого y, для которого A(x,y,z).
			
			\item Не является. Рассмотрим в 3-мерном пространстве три взаимно перпендикулярные прямые, ни одна из которых не проходит через точку вида (a,a,a). Например: x=1,y=2,z любое; y=1,z=2,x любое; z=1,x=2,y любое. Предикат A(x,y,z) будет означать, что точка (x,y,z) принадлежит хотя бы одной из этих прямых. Посылка истинна по построению, а заключение ложно, так как точек с одинаковыми координатами мы не брали.
			
			Можно и на конечном множестве {1,2}: полагаем A(x,y,z) истинным <=> не все три координаты равны. Тогда всё также выполнено по построению.
			
			\item Является. Если A(x,y) верно не всегда, то заключение импликации ложно. Пусть A(x,y) верно всегда. Тогда посылка импликации имеет вид 1->0, то есть она ложна, и всё вместе истинно.
		\end{enumerate}
	\item Для начала покажем, что формула не общезначима. Рассмотрим $N$ в качестве предметной области, и проинтерпретируем $P(x,y)$ как $x\ge y$. Посылка импликации будет истинна, так как $x\ge x$ всегда верно, и из $x\ge z$ при любом $y$ верно $x\ge y$ или $y\ge z$. В противном случае было бы $x < y < z$, что давало бы противоречие.
	
	Заключение импликации ложно, так как не существует натурального $u$ со свойством $u\ge v$ для всех $v$. Достаточно положить $v=u+1$.
	
	Докажем теперь, что на конечной предметной области формула будет истинной. Пусть $Q$ -- отрицание предиката $P$. Тогда рефлексивность отношения $P$ даёт антирефлексивность $Q$, а из другой части условия в посылке импликации мы получаем по контрапозиции и закону де Моргана, что $Q(x,y)\& Q(y,z)$ влечёт $Q(x,z)$, то есть отношение $Q$ транзитивно. Тогда это строгий частичный порядок, и на конечном множестве для него есть максимальный элемент $u$. Его нельзя "увеличить", то есть $Q(u,v)$ всегда будет ложно, и $P(u,v)$ при любом $v$ истинно.
	\item 
	\item
	\end{enumerate}
\end{document}